\section*{Week 01}

\subsection*{1. Phân biệt các hướng nghiên cứu cơ bản, ứng dụng và phát triển}

Trong \textbf{xử lý ảnh \& video số (Digital Image/Video Processing)}, ba hướng \textbf{cơ bản -- ứng dụng -- phát triển}
có thể hiểu theo lộ trình: \emph{nền tảng lý thuyết} $\rightarrow$ \emph{giải bài toán cụ thể} $\rightarrow$
\emph{triển khai thành hệ thống/sản phẩm chạy ổn định}.

\begin{itemize}
  \item \textbf{(i) Nghiên cứu cơ bản (fundamental/basic).}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Mục tiêu:} xây nền tảng lý thuyết và thuật toán, trả lời ``vì sao'' và ``giới hạn''.
    \item \textbf{Nội dung:} mô hình hoá ảnh/video (nhiễu, mờ, nén, chuyển động), lý thuyết tín hiệu (Fourier/DCT/wavelet),
    tối ưu hoá và bài toán ngược (MAP/ML, regularization), đánh giá chất lượng (PSNR/SSIM/VMAF, tri giác).
    \item \textbf{Đầu ra kỳ vọng:} mô hình/thuật toán mới kèm phân tích (độ đúng, độ ổn định, độ phức tạp), thí nghiệm khoa học
    (ablation, so sánh công bằng, phân tích lỗi).
  \end{itemize}

  \item \textbf{(ii) Nghiên cứu ứng dụng (applied/application-driven).}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Mục tiêu:} giải quyết bài toán thực tế trong một lĩnh vực cụ thể, trả lời ``làm để dùng được''.
    \item \textbf{Nội dung:} phát hiện/nhận dạng/phân đoạn/theo dõi, tăng cường chất lượng ảnh/video, v.v.\ cho các domain như
    y tế (MRI/CT), giám sát an ninh (CCTV), giao thông/xe tự hành, công nghiệp kiểm lỗi, media/phục chế video, viễn thám.
    \item \textbf{Đặc trưng:} dữ liệu thực thường nhiễu và lệch miền (domain shift), thiếu nhãn; KPI theo use-case (mAP/F1, latency,
    robustness); ràng buộc vận hành (thời gian thực, chi phí, quyền riêng tư).
  \end{itemize}

  \item \textbf{(iii) Nghiên cứu phát triển (development/engineering/productization).}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Mục tiêu:} đưa mô hình/thuật toán thành hệ thống triển khai ổn định, tối ưu tốc độ và chi phí.
    \item \textbf{Nội dung:} tối ưu suy luận (quantization, pruning, distillation, TensorRT/ONNX), thiết kế pipeline
    (thu thập $\rightarrow$ gán nhãn $\rightarrow$ huấn luyện $\rightarrow$ kiểm thử $\rightarrow$ triển khai $\rightarrow$ giám sát),
    MLOps/DevOps (versioning, CI/CD, monitoring drift, rollback), tích hợp chuẩn/codec và streaming (H.264/H.265/AV1),
    đảm bảo chất lượng thực tế (robust với ánh sáng/rung/che khuất).
    \item \textbf{Đầu ra kỳ vọng:} prototype/SDK/API hoặc hệ thống realtime với chỉ tiêu rõ (FPS/latency, bộ nhớ, uptime, chi phí).
  \end{itemize}
\end{itemize}


\paragraph{Phân biệt các hướng nghiên cứu}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Cơ bản:} tạo \emph{kiến thức/thuật toán nền}.
  \item \textbf{Ứng dụng:} dùng kiến thức đó để \emph{giải bài toán ngành cụ thể}.
  \item \textbf{Phát triển:} biến lời giải thành \emph{hệ thống/sản phẩm chạy ổn, nhanh, rẻ}.
\end{itemize}

\paragraph{So sánh giữa các hướng nghiên cứu}
\begin{table}[h]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\begin{tabular}{p{3.0cm} p{4.2cm} p{4.2cm} p{4.2cm}}
\hline
\textbf{Tiêu chí} & \textbf{Cơ bản} & \textbf{Ứng dụng} & \textbf{Phát triển} \\
\hline
Câu hỏi chính &
``Vì sao / giới hạn / mô hình hoá thế nào?'' &
``Giải bài toán $X$ trong domain $Y$ ra sao?'' &
``Chạy ổn -- nhanh -- rẻ -- dễ vận hành thế nào?'' \\
\hline
Đóng góp kỳ vọng &
Thuật toán/mô hình mới + phân tích (độ đúng, ổn định, độ phức tạp) &
Pipeline + cải thiện KPI cho bài toán thực (mAP, F1, WER, VMAF, \ldots) &
Hệ thống/SDK/production pipeline + SLO (latency, FPS, uptime, cost) \\
\hline
Dữ liệu &
Thường sạch/chuẩn hoá; có thể dùng dữ liệu tổng hợp (synthetic) để kiểm soát biến &
Dữ liệu theo ngành (y tế, giám sát, \ldots), nhiều nhiễu và lệch miền (domain shift) &
Dữ liệu production + logging; theo dõi drift; ràng buộc quyền riêng tư \\
\hline
Đánh giá &
Benchmark + ablation + phân tích lỗi mang tính ``giải thích'' &
KPI theo use-case + độ bền (robustness) + so với baseline thực tế &
Chỉ tiêu hệ thống: FPS/latency, chi phí, ổn định, khả năng mở rộng \\
\hline
Tài nguyên &
Vừa phải $\rightarrow$ nặng (đặc biệt khi huấn luyện mô hình lớn) &
Nặng ở dữ liệu/nhãn và thử nghiệm nhiều điều kiện &
Nặng ở engineering: tối ưu GPU/edge, CI/CD, monitoring \\
\hline
Kỹ năng chủ đạo &
Toán/tín hiệu/tối ưu; thiết kế thí nghiệm chặt &
Hiểu domain + ML/CV + xử lý dữ liệu &
Software/hardware + MLOps + tối ưu hoá và QA \\
\hline
Rủi ro thường gặp &
Ý tưởng hay nhưng khó vượt SOTA/khó thuyết phục &
Chạy tốt trên test nhưng fail ngoài đời (domain shift) &
Mô hình tốt nhưng không chạy kịp/khó vận hành/chi phí cao \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Yêu cầu của từng hướng nghiên cứu}

\begin{itemize}
  \item \textbf{(A) Cơ bản:}
  \begin{itemize}
    \item Định nghĩa bài toán rõ (noise model, blur model, motion model, \ldots).
    \item Chứng minh/giải thích: vì sao thuật toán hợp lý, trade-off gì, giới hạn gì.
    \item Thí nghiệm ``khoa học'': ablation, sensitivity, phân tích lỗi, so sánh công bằng.
  \end{itemize}

  \item \textbf{(B) Ứng dụng:}
  \begin{itemize}
    \item Use-case và ràng buộc thật (điều kiện ánh sáng, camera, thiếu nhãn, \ldots).
    \item Quy trình dữ liệu: thu thập -- gán nhãn -- chia tập -- chống leakage.
    \item Đánh giá theo KPI đúng nhu cầu (không chỉ PSNR/SSIM; cần tiêu chí nghiệp vụ).
  \end{itemize}

  \item \textbf{(C) Phát triển:}
  \begin{itemize}
    \item Spec hệ thống (FPS/latency, bộ nhớ, throughput, chi phí/1k video, SLA/SLO, \ldots).
    \item Tối ưu triển khai: quantization/pruning, TensorRT/ONNX, batching, streaming pipeline.
    \item Vận hành: versioning dữ liệu/mô hình, giám sát drift, rollback, bảo mật và privacy.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\paragraph{Hướng nào đang được đầu tư nhiều nhất hiện nay?}
\begin{itemize}
  \item Nếu xét theo \textbf{dòng tiền của doanh nghiệp/thị trường}, phần \textbf{được rót nhiều nhất} thường là
  \textbf{``Ứng dụng + Phát triển (production hoá)''}---đặc biệt các bài toán \emph{vision AI} gắn với
  sản xuất/giám sát/y tế/giao thông--xe, và triển khai theo mô hình \textbf{edge-to-cloud}.

  \item \textbf{Lý do chính:}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Nhu cầu thị trường tăng mạnh:} nhiều báo cáo dự báo thị trường computer vision tăng nhanh giai đoạn 2025--2030
    (ví dụ các báo cáo thị trường như Grand View Research).
    \item \textbf{Chi tiêu doanh nghiệp dồn vào hạ tầng \& triển khai:} đầu tư cho data center, thiết bị và hạ tầng AI tăng,
    khiến phần ``phát triển/production hoá'' (tối ưu triển khai, vận hành hệ thống) chiếm tỷ trọng ngân sách lớn
    (ví dụ các dự báo chi tiêu CNTT như Gartner).
    \item \textbf{Xu hướng kỹ thuật:} cộng đồng và doanh nghiệp đẩy mạnh hướng \emph{generative + multimodal/foundation models}
    cho thị giác (ảnh/video), kéo theo nhu cầu xây pipeline, công cụ triển khai, tối ưu suy luận (ví dụ các tổng kết nghiên cứu
    tại ICCV 2025 từ Sony AI/Sony).
    \item \textbf{Thực tế triển khai enterprise vision AI:} các báo cáo dựa trên dự án thực tế nhấn mạnh tốc độ đưa mô hình vào
    production, lựa chọn phần cứng, yêu cầu dữ liệu và vận hành (ví dụ Roboflow Vision AI Trends).
  \end{itemize}

  \item \textbf{Tuy vậy,} \textbf{nghiên cứu cơ bản} không ``hết tiền'': các nhóm/lab lớn vẫn đầu tư đáng kể vào
  \textbf{foundation models / generative models} (nền tảng tạo lợi thế dài hạn về thuật toán và dữ liệu), nhưng xét tổng thể,
  ngân sách lớn nhất trong doanh nghiệp thường nằm ở \textbf{hạ tầng + triển khai + sản phẩm} (tức ``phát triển'', rồi đến ``ứng dụng'').
\end{itemize}

\subsection*{2. Cho ví dụ ứng dụng về nghiên cứu cơ bản trong khoa học thị giác}

\paragraph{Bài toán đặt ra.}
Cho hai khung hình liên tiếp $I(x,y,t)$ và $I(x,y,t+\Delta t)$. Mục tiêu là ước lượng \textbf{vector chuyển động tại mỗi điểm ảnh}
\[
\mathbf{w}(x,y) = (u(x,y), v(x,y)),
\]
để mô tả mỗi pixel ``dịch chuyển đi đâu'' từ frame này sang frame kế tiếp. Đây là câu hỏi nền tảng vì \textbf{chuyển động} là khái niệm cốt lõi của video; nhiều bài toán như tracking, ổn định video, nội suy frame, nén video, tái tạo 3D, robot thị giác,\ldots đều cần ước lượng chuyển động.

\paragraph{Vì sao đây là nghiên cứu cơ bản?}
Điểm mấu chốt là Horn--Schunck không nhắm vào một ứng dụng cụ thể (ví dụ theo dõi xe hay chẩn đoán y tế), mà \textbf{xây dựng một mô hình tổng quát} và một \textbf{khung toán học} để suy ra chuyển động từ dữ liệu ảnh.

\begin{itemize}
  \item \textbf{(1) Giả thiết bảo toàn độ sáng (brightness constancy).}
  Giả sử độ sáng của một điểm trong cảnh gần như không đổi khi nó di chuyển:
  \[
  I(x,y,t)\approx I(x+u,\,y+v,\,t+\Delta t).
  \]
  Khai triển Taylor bậc nhất thu được ràng buộc tuyến tính:
  \[
  I_x u + I_y v + I_t = 0.
  \]
  Tuy nhiên, ràng buộc này là \textbf{không đủ} để xác định $(u,v)$ tại từng pixel (1 phương trình, 2 ẩn), thường được gọi là \textbf{aperture problem}.

  \item \textbf{(2) Tiên nghiệm trơn (smoothness prior).}
  Đặt giả thiết trường chuyển động biến thiên ``mượt'' theo không gian, tức là
  \[
  |\nabla u|^2 + |\nabla v|^2 \ \text{nhỏ},
  \]
  nghĩa là các pixel lân cận thường có chuyển động tương tự nhau (trừ các biên chuyển động).
\end{itemize}

\paragraph{Đóng góp nền tảng: khung tối ưu hoá/variational.}
Horn--Schunck kết hợp hai nguyên lý trên thành một bài toán tối ưu hoá chung:
\[
E(u,v) \;=\;
\iint
\underbrace{(I_x u + I_y v + I_t)^2}_{\text{khớp dữ liệu (data term)}}
\;+\;
\alpha^2\underbrace{\left(|\nabla u|^2 + |\nabla v|^2\right)}_{\text{làm trơn (regularization)}}
\;dx\,dy.
\]
Trong đó:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Data term} ép nghiệm phù hợp với giả thiết bảo toàn độ sáng.
  \item \textbf{Regularization} làm bài toán ``đủ điều kiện'' và tăng tính ổn định trước nhiễu/thiếu thông tin.
  \item $\alpha$ điều chỉnh trade-off giữa ``bám dữ liệu'' và ``mượt''.
\end{itemize}

Một dạng cập nhật lặp thường gặp khi giải bài toán trên là:
\[
u^{k+1}=\bar{u}^{k}-\frac{I_x\left(I_x\bar{u}^{k}+I_y\bar{v}^{k}+I_t\right)}{\alpha^2+I_x^2+I_y^2},
\qquad
v^{k+1}=\bar{v}^{k}-\frac{I_y\left(I_x\bar{u}^{k}+I_y\bar{v}^{k}+I_t\right)}{\alpha^2+I_x^2+I_y^2},
\]
trong đó $(\bar{u}^{k},\bar{v}^{k})$ là trung bình lân cận (thể hiện giả thiết trơn).

\paragraph{Vì sao ví dụ này đúng nghĩa ``nghiên cứu cơ bản''?}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Khung bài toán tổng quát:} không phụ thuộc camera/đối tượng/domain cụ thể; chỉ cần video là áp dụng được.
  \item \textbf{Mô hình + tiên nghiệm rõ ràng:} nêu giả thiết, chỉ ra điều kiện đúng/sai (ví dụ brightness constancy dễ sai khi đổi sáng mạnh, phản xạ, motion blur,\ldots).
  \item \textbf{Giải tính không xác định bằng regularization:} tư duy nền tảng cho nhiều bài toán thị giác khác (denoise, deblur, stereo, super-resolution,\ldots).
  \item \textbf{Đặt nền cho nghiên cứu sau này:} nhiều phương pháp optical flow hiện đại (kể cả deep learning) vẫn xoay quanh cấu trúc ``data term + regularization'', khác nhau chủ yếu ở cách mô hình hoá và cách tối ưu.
  \item \textbf{Giá trị khoa học độc lập sản phẩm:} dù dùng cho tracking hay nén video, đóng góp chính vẫn là \emph{khung lý thuyết} và \emph{phương pháp suy luận}.
\end{itemize}

\subsection*{3. Cho ví dụ nhận dạng mẫu sản phẩm và truy vấn mẫu sản phẩm}

\subsection*{4. Nêu ứng dụng cụ thể dùng mô hình học: Supervised Learning, Unsupervised Learning, Reinforcement Learning}

\subsection*{5. Nếu áp dụng meta learning cho Image Classification thì có gì hơn so với Supervised Learning, Objective Detection?}